\chapter{Wykorzystane narzędzia}

Rozdział ten poświęcony jest wykorzystanemu do implementacji projektu środowisku programistycznemu. Wybór narzędzi jest podyktowany przedstawionymi w dwóch poprzednich rozdziałach celami, ukrywaniu procesów i plików oraz metodami jakimi można do tego użyć. Warto zauważyć, że wybór narzędzi powinien być przemyślany, gdyż w dużym stopniu będzie rzutował na końcowe wyniki implementacji. Kompletując środowisko programistyczne, powinniśmy sięgać po nowoczesne, ale jednocześnie sprawdzone już technologie.  

\section{Języki programowania  - C,C++}

Po zapoznaniu się z architekturą Windows NT oraz możliwymi metodami implementacji określonych w pracy celów należało wybrać odpowiednie języki programowania. Podczas wybierania języka wykorzystano wiedzę zawartą na stronach MSDN Library\cite{MSDNlibrary} oraz OSR Online\footnote{\url{http://www.osronline.com/}}. MSDN Library jest to baza wiedzy firmy Microsoft dla osób tworzących oprogramowanie dla systemów operacyjnych Windows. OSR Online jest to strona zrzeszająca osoby tworzące sterowniki systemowe na platformę Windows, zawierająca przydane porady oraz niedostępne w innych miejscach materiały. Po analizie dostępnych na wspomnianych witrynach materiałów, do stworzenia projektów wybrane zostały języki C oraz C++. Język programowania C został wybrany ze względu na to, że to właśnie przy jego wykorzystaniu tworzy się sterowniki w systemach Windows. Natomiast język programowania C++ pozwalana bezproblemową współpracę z Windows API, której wykorzystanie w tym projekcie niezbędne. Ponadto analizując dostępne w MSDN Library, OSR Online  artykuły oraz porady, wskazane zostały też narzędzia niezbędne do implementacji. 

\section{Microsoft Visual Studio 2008}

Mając na uwadze cele jakie należy zrealizować w pracy dyplomowej, analizę dostępnych rozwiązań ,wiedzę zawartą w MSDN Library i OSR Online dobór środowiska programistycznego był dosyć oczywisty. Najlepszym wyborem okazało się IDE (ang. Integrated Development Environment) dostarczane przez Microsoft, a mianowicie Visual Studio. Narzędzie programistyczne oferuję możliwość tworzenia oprogramowania w kilku różnych językach programowania takich jak np. C\#, C++ ,C , .NET. W ramach projektu wykorzystana będzie wersja Visual Studio 2008, ze względu na kompatybilność z systemem Windows 7. Jednocześnie Visual Studio dostarcza nam możliwość tworzenia aplikacji okienkowych z wykorzystaniem języka C++ co jest jej kolejnym niewątpliwym plusem. Do wykorzystania pełni możliwości związanych z tym narzędziem wymagane będzie zainstalowanie dodatkowego SDK (ang. Software development kit) jakim jest Windows Driver Developer Kit oraz zestawu bibliotek BOOST.

\section{Windows Driver Developer Kit 2003}

Windows Driver Developer Kit to zestaw narzędzi firmy Microsoft, które umożliwiają rozwój sterowników dla platformy Microsoft Windows. Windows Driver Developer Kit 2003 zawiera narzędzia, przykłady kodu, dokumentacji, kompilatory, nagłówki i biblioteki, wykorzystywane podczas tworzenia sterowników dla systemów Windows 7, Windows Vista, Windows XP i Windows Server 2003.\\

W ramach pakietu Windows Driver Developer Kit udostępnione są dwa różne środowiska kompilacji. Podczas opracowywania własnego sterownika warto korzystać z \textbf{kontrolowanego} środowiska kompilacji. Związane jest to z dołączeniem w procesie kompilacji wielu kontroli debuggera, co znacznie ułatwia pracę programiście. Jednocześnie powoduje powiększanie wielkości tworzonego sterownika, co nie jest pożądane w wersji finalnej. Dlatego też do kompilowania gotowego sterownika używamy \textbf{wolnego} środowiska kompilacji.\\

Do poprawnego działania Windows Driver Developer Kit wymagane jest stworzenie nowej, globalnej zmiennej środowiskowej. W tym celu należy kolejno wybrać Mój komputer $\rightarrow$ Właściwości $\rightarrow$ Zaawansowane ustawienia systemu $\rightarrow$ Zmienne środowiskowe $\rightarrow$ Nowa. Jako nazwę zmiennej ustawiamy \textbf{BASEDIR}, jako ścieżkę wskazujemy miejsce zainstalowania WDK np. C:\textbackslash WinDDK\textbackslash 3790.1830. Ten krok pozwoli na swobodne wykorzystanie Windows Driver Developer Kit w Visual Studio 2008.

\subsection{WinDBG}

WinDBG\cite{MSDNlibrary}\cite{windgb} - uniwersalne narzędzie wchodzące w skład Windows Driver Kit 7.1. Może być wykorzystywana do debugowania oraz deasemblacji aplikacji działających w warstwie użytkownika oraz części systemu operacyjnego działającej w warstwie jądra np. sterowników czy funkcji systemowych.\\

W ramach pracy dyplomowej, WinDBG był głównie wykorzystywany do deasemblacji funkcji systemowych. W związku z zaistniałą sytuacją wymagana była zmiana uprawnień dotyczących deasemblacji jądra systemu. W tym celu uruchamiamy linię komend i wprowadzamy następujące polecenie:

\begin{verbatim}
bcdedit -debug on
\end{verbatim} 

Po wprowadzeniu komendy, uruchamiamy ponownie system by zachować zmiany.\\

Po poprawnej zmianie uprawnień możemy przystąpić do deasemblacji wybranych funkcji w tym celu wybieramy kolejno File $\rightarrow$ Kernel Debug $\rightarrow$ Local $\rightarrow$ Ok. Przed nami pojawi się nowe okno wraz z linią poleceń. Chcąc deasemblować funkcję systemową np. ZwQuerySystemInformation wydajemy następującą komendę\cite{windgb}:

\begin{verbatim}
u nt!ZwQuerySystemInformation
\end{verbatim}

W wyniku wykonania podanego polecenia, otrzymujemy wybraną funkcję w postaci kodu asemblerowego.

\begin{figure}[h]
	\centering
		\includegraphics[scale=0.7]{img/windbg2.png}
	\caption{Wynik deasemblacji funkcji ZwQuerySystemInformation.} 
\end{figure}
\FloatBarrier

\section{Biblioteka Boost}

Boost\footnote{\url{http://www.boost.org/}} jest to zbiór bibliotek poszerzających możliwości języka C++. Zastosowania pakietu są bardzo szerokie dostarcza np. biblioteki ogólnego przeznaczenia (inteligentne wskaźniki, wyrażenia regularne) czy biblioteki stanowiące warstwę abstrakcji dla systemu operacyjnego (obsługa systemów plików czy wielowątkowości). W celu pełnego wykorzystania możliwości jakie daje zestaw bibliotek Boost konieczne jest stosowanie nowoczesnych kompilatorów. Niewątpliwym minusem jest dość długi czas kompilacji programów. Warto jednocześnie dodać, że wiele bibliotek wchodzących w skład Boost, są dziś elementami najnowszego standardu języka C++11\footnote{\url{http://www.stroustrup.com/C++11FAQ.html}}. 

W przypadku instalacji na systemach Windows z wykorzystaniem kompilatora dostarczonego wraz z Microsoft Visual Studio najlepiej skorzystać z zestawu z dołączonym instalatorem \footnote{\url{http://sourceforge.net/projects/boost/files/boost-binaries/1.55.0/}}. Ostatnim krokiem wymaganym do poprawnego działania Boost jest stworzenie nowej, globalnej zmiennej środowiskowej. W tym celu należy kolejno wybrać Mój komputer $\rightarrow$ Właściwości $\rightarrow$ Zaawansowane ustawienia systemu $\rightarrow$ Zmienne środowiskowe $\rightarrow$ Nowa. Jako nazwę zmiennej ustawiamy \textbf{BOOST}, jako ścieżkę wskazujemy miejsce zainstalowania Boost np. C:\textbackslash boost\textbackslash boost\_1\_55\_0. Ten krok pozwoli na swobodne wykorzystanie pakietu Boost w Visual Studio 2008.

W tworzonej aplikacji wykorzystane zostały trzy biblioteki znajdujące się w zasobach Boost. Są to:
\begin{itemize}
	\item boost$\setminus$noncopyable\footnote{\url{http://www.boost.org/doc/libs/1_55_0/libs/utility/utility.htm}} - w klasie dziedziczącej zapobiega utworzeniu i przypisaniu kopii obiektu. 
	\item boost$\setminus$function\footnote{\url{http://www.boost.org/doc/libs/1_55_0/doc/html/function.html}} - jest uogólnieniem standardowych funkcji std$\colon\colon$bind1st i std$\colon\colon$bind2nd, jest w stanie dowiązać określoną wartość do jakiegokolwiek argumentu,
	\item boost$\setminus$bind\footnote{\url{http://www.boost.org/doc/libs/1_55_0/libs/bind/bind.html}} - zawiera rodzinę szablonów klas, które są obiektowymi wrapperami funkcji.
\end{itemize}

\section{Sparx Enterprise Architect}

Enterprise Architect to komercyjne rozwiązanie firmy Sparx\footnote{\url{http://www.sparxsystems.com/}}. Twórcy tego rozwiązania zezwalają na 30 dni darmowego użytkowania ich oprogramowania. Narzędzie to jest najczęściej wykorzystywane do modelowania diagramów UML. Cechuje się prostą, intuicyjną obsługą oraz niezawodnością działania. Enterprise Architect został głownie wykorzystany do stworzenie następujących modeli UML:
\begin{itemize}
\item przypadków użycia,
\item statycznych,
\item dynamicznych.
\end{itemize}
Ponadto aplikacja posiada możliwość generowania kodu z gotowych diagramów UML, oraz tworzenia diagramów UML z już istniejącego kodu źródłowego. Wspomniane funkcjonalności również zostały wykorzystane podczas opracowywania aplikacji oraz pracy dyplomowej, w znacznym stopniu ułatwiając implementację opracowywanego rozwiązania.

\section{System kontroli wersji Git}

Ostatnim, opisywanym tu narzędziem jest rozproszony system kontroli wersji Git. Narzędzie to nie jest niezbędne w toku tworzenia projektu, ale w dużym stopniu ułatwia systematyczną kontrolę kodu, funkcjonalności projektu. Dodatkowo korzystając z systemu kontroli wersji twórca ma możliwość skuteczniejszej obsługi błędów. Jest to możliwe poprzez wykorzystania opcji śledzenia zmian w kodzie. \\

W celu korzystania z systemu kontroli wersji Git na systemie operacyjnym Windows wymagane jest zainstalowanie klienta do obsługi Git w postaci konsolowej\cite{bitbucket}, lub gdy IDE daje taką możliwość zintegrowanie tworzonego projektu z jego poziomu.\\

Do obsługi klienta w postaci konsolowej wykorzystuje się najczęściej przedstawiony poniżej zestaw komend:
\begin{itemize}
	\item git clone requested\_url - kopiowanie projektu z serwera,
	\item git add file\_name - dodawanie kolejnych plików jakie chcemy umieścić w repozytorium do poczekalni,
	\item git commit -m ,,Co zostało zrobione'' - przeniesienie wskazanych za pomocą git add plików z poczekalni do repozytorium
	\item git status - sprawdzenie zmian jakie zaszły względem poprzedniej wersji
	\item git push - wysłać pliki do serwera z repozytorium
\end{itemize} 

Tak skonfigurowane środowisko wraz z zestawem powyższych komend znacznie ułatwia zarządzanie kolejnymi wersjami tworzonej aplikacji oraz pracy dyplomowej. Jednocześnie warto pamiętać, że regularnie przesyłając wyniki pracy tworzymy ich kolejne kopie zapasowe.
\newpage
\section{Podsumowanie rozdziału}

W ramach tego rozdziału przedstawione zostały narzędzia i technologie programistyczne, które posłużyły do realizacji projektu aplikacji. W rozdziale zawarto opis oraz uzasadnienie wyboru języków programowania oraz narzędzi programistycznych wykorzystywanych podczas tworzenia projektu aplikacji. Wybór ten został poprzedzony wcześniejszą analizą dostępnych rozwiązań oraz celów jakie powinny zostać osiągnięte w ramach projektu. Jednocześnie należy wspomnieć, że problemy jakie wynikły podczas prac implementacyjnych doprowadziły do zmiany pierwotnego wyboru dwóch narzędzi MS Visual Studio 2010 wraz z Windows Driver kit 7.1 na ich starsze wersje -  MS Visual Studio 2008 wraz z Windows Driver Development Kit 2003.  